<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Allerlei | Textstückchen]]></title>
  <link href="http://www.dbrunner.de/blog/categories/allerlei/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.dbrunner.de/"/>
  <updated>2014-12-21T10:44:49+00:00</updated>
  <id>http://www.dbrunner.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Brunner]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aktenführung beim Beitragsservice]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2014/10/05/aktenfuhrung-beim-beitragsservice/"/>
    <updated>2014-10-05T10:45:13+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2014/10/05/aktenfuhrung-beim-beitragsservice</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Im Jahr 2012 habe ich mich rechtmäßig (was allerdings auch etwas
Überzeugungsarbeit kostete) von der damaligen GEZ abgemeldet und die
neue Beitragsnummer mitgeteilt, über die meine damalige Rundfunkgebühr
verbucht werden sollte. Der GEZ war meine alte Beitragsnummer, die
neue Beitragsnummer sowie meine Anschrift bekannt. Soweit so gut,
besondere Veränderungen sind in der Zwischenzeit nicht eingetreten.</p>

<p>Am <strong>17. April 2014</strong> erreicht mich ein Schreiben des
Beitragsservices. Sie schreiben dort:</p>

<blockquote><p>Auf Basis gesetzlicher Bestimmungen haben wir die Adressdaten der
Einwohnermeldeämter mit den bei uns angemeldeten Beitragszahlern
abgeglichen. Unter Ihrem Namen konnten wir für diese Wohnung kein
Beitragskonto finden.</p></blockquote>

<p>Oh! Das ist interessant: Sie kannten meinen Namen und Anschrift,
schafften es aber dennoch nicht, das mit dem damaligen Vorgang
zusammenzubringen? Recht schwaches Bild für so eine Institution, die
doch so professionell mit Adressdaten umzugehen weiß.</p>

<p>Ich beschloss, den Beitragsservice etwas zappeln zu lassen. Meine
Antwort vom <strong>24. April 2014</strong> war daher entsprechend kryptisch:</p>

<blockquote><p>Ich verweise auf mein Schreiben vom 24. April 2012 an die
seinerzeitige Gebühreneinzugszentrale, die Antwort hierauf vom
10. Mai 2012 und mein Schreiben vom 16. Mai 2012 mit dem
Aktenzeichen (&hellip;). Am seinerzeitigen Sacheverhalt hat sich nichts
geändert. Demgemäß wird ein Rundfunkbeitrag für die von mir bewohnte
Wohnung entrichtet und der Rundfunkbeitrag wird auch regelmäßig
abgebucht.</p></blockquote>

<p>Nun war ich gespannt, ob sie es mit etwas Mühe nicht doch hinbekommen,
den Vorgang von damals wieder zu finden und ihren aktuellen Vorgang
abzuschließen. Nach der Beitragsservice-Bedenkzeit von acht Wochen
(ich meine mich zu erinnern, dass die GEZ es meistens in sechs Wochen
geschafft hatte, eine Antwort zu schreiben), kam nun mit Schreiben vom
<strong>26. Juni 2014</strong> eine erneute Bitte um Mitteilung der Beitragsnummer:</p>

<blockquote><p>Gerne bearbeiten wir Ihre Angaben. Hierfür benötigen wir jedoch noch
die Beitragsnummer, unter der die Wohnung angemeldet ist. Teilen Sie
uns diese bitte auf dem Antwortbogen mit.</p></blockquote>

<p>Alternativ können sie das wohl auch aus der Bankverbindung, früheren
Anschriften, früheren Namen etc. herausfinden. Warum jedoch nicht über
meine Anschrift und mein damaliges Schreiben? Ach ja, die üblichen
Daumenschrauben wurden dem Schreiben noch hinzugefügt:</p>

<blockquote><p>Sollten Sie uns nicht innerhalb der Frist (von vier Wochen, D.B.)
gehen wir davon aus, dass eine Anmeldung für diese Wohnung
erforderlich ist.</p></blockquote>

<p>Ahja, der Beitragsservice braucht acht Wochen um nach der
Beitragsnummer zu fragen, ich soll aber in vier Wochen antworten?</p>

<p>Nun ging mit das Porto zu sehr ins Geld und ich wechselte auf
E-Mails. Am <strong>7. Juli 2014</strong> teilte ich dem Beitragsservice noch mal alles
mit: Neue Wohnung, neue Beitragsnummer etc. Und dass Sie das ja alles
seit dem Jahr 2012 schon wüssten. Ich ermunterte den Beitragsservice,
doch einfach noch mal einen Adressabgleich durchzuführen:</p>

<blockquote><p>Ich bin daher etwas verwundert, dass ich nun schon wieder über einen bei
Ihnen bekannten und aktenkundigen Sachverhalt erneut Auskunft erteilen
soll. Denn die seinerzeit mitgeteilten Daten mussten doch irgendwie mir
und meiner Anschrift (die sich ja auch nicht geändert hat) zugeordnet
worden sein.
Ich bin zuversichtlich, es ist Ihnen ein Leichtes, aufgrund obiger
Informationen und Ihnen bereits vor zwei Jahren mitgeteilten
Sachverhaltes Ihren Vorgang abschließen zu können.</p></blockquote>

<p>Nun ging es Schlag auf Schlag, denn völlig unerwartet antwortete der
Beitragsservice bereits am <strong>22. Juli 2014</strong>. Und nun das erste
Eingeständnis:</p>

<blockquote><p>Sie teilen mit, dass Sie bereits in 05.2012 mitgeteilt haben, (&hellip;)
Dieses Schreiben liegt uns leider nicht mehr vor, so dass wir auf
dessen Inhalt nicht zurückgreifen können.</p></blockquote>

<p>Wie kann dies sein? Es handelt sich doch um eine Verwaltung? Die
sollte doch ihre Aktenführung in Ordnung halten können. In meiner
E-Mail vom <strong>28. Juli 2014</strong> erlöste ich den Beitragsservice und teilte
ihnen die Beitragsnummer mit. Allerdings nicht ohne noch ein wenig
meine Besorgnis über die Aktenführung zum Ausdruck zu bringen:</p>

<blockquote><p>Des Weiteren sehen Sie mich überrascht, dass Sie auf ein Schreiben
aus dem Jahr 2012 keinen Zugriff mehr haben. Da ich bisher davon
ausging, dass sich die öffentlich-rechtliche Verwaltung in
besonderem Maße durch die Schriftlichkeit und Aktenkundigkeit Ihres
Handelns auszeichnet, ging ich davon aus, dass zu mir auch die
Unterlagen und der Schriftverkehr verfügbar sind. Ich bitte Sie
höflichst mir mitzuteilen, wie dieses Schriftgut verloren gegangen
ist und wie sichergestellt ist, dass nicht alle zwei Jahre erneut
eine Anfrage wie die vom 17.04.2014 (&hellip;) bei mir eingeht.</p></blockquote>

<p>Nach vier Wochen erreichte mich dann die Auskunft am <strong>27. August
2014</strong>:</p>

<blockquote><p>Sie fragen, warum wir keinen Zugang zu Ihrem Schreiben vom
24.04.2012 hatten. Der Schriftverkehr wurde unter Ihrem abgemeldeten
Beitragskonto (&hellip;) sowie unter dem Beitragskonto (&hellip;) verfilmt. Da
Sie nun den Bezug zur Beitragsnummer (&hellip;) hergestellt haben, können
wir den Schriftverkehr einsehen. Wir hoffen, Ihnen mit diesen
Erläuterungen weitergeholfen zu haben.</p></blockquote>

<p>Ohja, das haben sie. Nachdem der Vorgang wohl beiderseits genügend
Schmerzen verursacht hat, habe ich es dabei bewenden lassen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wir testen Stress]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2011/12/16/wir-testen-stress/"/>
    <updated>2011-12-16T12:13:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2011/12/16/wir-testen-stress</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wie heute <a href="http://www.gfds.de/presse/pressemitteilungen/161211-wort-des-jahres-2011">bekannt</a> wurde, hat die Gesellschaft für Deutsche Sprache in
diesem Jahr das Wort &ldquo;Stresstest&rdquo; zum Wort des Jahres gewählt.</p>

<p>Bei der Gelegenheit erinnerte ich mich an folgenden kurzen Kontakt mit
der GfdS aus dem Jahr 2003:</p>

<p>In der Hitliste der Wörter des Jahres 2003 fand sich unter anderem der
Begriff Steuerbegünstigungsabbaugesetz. Ich wies die Gesellschaft darauf
hin, dass es ein solches Gesetz nicht gebe, sondern dass es sich wohl um
das von der Bundesregierung eingebrachte Steuervergünstigungsabbaugesetz
(StVergAbG) (zugeleitet dem Deutschen Bundestag mit Bundestagsdrucksache
15/287) handeln müsse. Auf diesen Hinweis antwortete die Gesellschaft
für Deutsche Sprache wie folgt:</p>

<blockquote><p>Als Ergebnis der Belegsammlung und einiger Umfragen und Preisaufgaben
lagen uns im geschilderten Fall beide Varianten vor: der Name des
Gesetzes Steuervergünstigungsabbaugesetz und die &ndash; wohl eher im
Alltagsdeutsch übliche Form Steuerbegünstigungsabbaugesetz. Letzteres
scheint unseren Einsendern näher zu sein, was sprachliche Gründe haben
kann: jmdn. begünstigen vs. etw. vergünstigen (veraltet)&ndash; (…) Aus
diesem Grunde entschied sich die Kommission für diese Variante.</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Selbstauskünfte bei Unternehmen]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/12/08/selbstausknfte-bei-unternehmen/"/>
    <updated>2010-12-08T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/12/08/selbstausknfte-bei-unternehmen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nach dem geltenden <a href="http://bundesrecht.juris.de/bdsg_1990/__34.html">Paragraphen 34 des
Bundesdatenschutzgesetztes</a>
steht einem als &ldquo;Betroffener&rdquo; einmal jährlich eine Auskunft über die bei
&ldquo;verarbeitenden Stellen&rdquo; gespeicherten Daten und Übermittlungen zu.
Ebenso muss der Score-Wert für irgendwelche Bonitätseinstufungen
mitgeteilt werden. So aus dem Kopf fielen mir einige Unternehmen ein und
ich hatte mir vorgenommen, dort einmal vorstellig zu werden. Jedoch gibt
es unter <a href="http://www.selbstauskunft.net">http://www.selbstauskunft.net</a> einen kostenlosen
Internetdienst, der diese Anfragen per Telefax an bekannte Unternehmen
sendet. Also flugs die Daten eingetragen, einen geschwärzten Scan meines
Personalausweises hinzugefügt und die Fax-Maschine von
www.selbstauskunft.net angeworfen. Und siehe da, schon ab dem zweiten
Tag kommen die ersten Rückmeldungen mit Auskünften. Sehr erhellend, was
man dort weiß bzw. was man alles nicht weiß. Man kann dort auch die
Antwortzeit hinterlegen, so dass die Statistiken zum Antwortverhalten
der Unternehmen befüttert werden. Und man kann abschließend, so die
Homepage, auch alle Daten wieder löschen.</p>

<p>Wer also einmal diese Selbstauskünfte bei Schufa und anderen einholen
möchte, der sollte auf die Homepage von <a href="http://www.selbstauskunft.net">http://www.selbstauskunft.net</a>
einmal einen Blick werden; denn so ist das Stellen der Anfrage sehr
komfortabel.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zur Loveparade-Berichterstattung]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/08/04/zur-loveparade-berichterstattung/"/>
    <updated>2010-08-04T09:11:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/08/04/zur-loveparade-berichterstattung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich habe im Online-Angebot der <a href="http://www.faz.net">FAZ</a> einen
interessanten Artikel von <a href="http://www.stefan-niggemeier.de">Stefan
Niggemeier</a> zum Umgang der Medien mit
dem Unglück während der Loveparade in Duisburg gefunden: <a href="http://tinyurl.com/38qx8o5">&ldquo;Ein einziger
Blick in die Zukunft hätte doch gezeigt&hellip;&rdquo;</a>
Er kritisiert darin, dass viele Medien hinterher mit einer
Selbstgefälligkeit schrieben, dass es ja für jeden Laien erkennbar zur
Katastrophe kommen musste, im Vorhinein dieselben Medien diese aber
nicht erkennen konnten.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Missbrauchsgebühr beim Bundesverfassungsgericht]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/07/30/missbrauchsgebhr-beim-bundesverfassungsgericht/"/>
    <updated>2010-07-30T16:03:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/07/30/missbrauchsgebhr-beim-bundesverfassungsgericht</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Will man eine Verfassungsbeschwerde beim Bundesverfassungsgericht
einlegen, so sollte diese schon einigermaßen Gehalt haben. Ansonsten
verdonnert einen das Gericht zu einer Missbrauchsgebühr von bis zu 2600
Euro (siehe § 34 des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes). Beim
Durchblättern der aktuellen Entscheidungen bin ich auf folgende
Begründung einer Missbrauchsgebühr gestoßen (Aktenzeichen 1 BvR
2358/08):</p>

<blockquote><p>&ldquo;Den Prozessbevollmächtigten der Beschwerdeführerin wird eine
Missbrauchsgebühr in Höhe von 500 € auferlegt, weil die Erhebung der
Verfassungsbeschwerde missbräuchlich im Sinne von § 34 Abs. 2 BVerfGG
war und dieser Missbrauch den Bevollmächtigten der Beschwerdeführerin
zuzurechnen ist. Die <strong>völlig ausufernde</strong> Verfassungsbeschwerde
genügt in weiten Teilen offensichtlich nicht den Anforderungen an eine
substantiierte Begründung. Den <strong>enormen</strong> <strong>Umfang der
Beschwerdeschrift &ndash; einschließlich ergänzender</strong> <strong>Schriftsätze von
mehr als 330 Seiten &ndash;</strong> haben die Bevollmächtigten der
Beschwerdeführerin unter anderem durch <strong>umfangreiche, sachlich</strong>
<strong>durch nichts gerechtfertigte Wiederholungen mutwillig</strong>
herbeigeführt. Das Bundesverfassungsgericht muss es nicht hinnehmen,
dass es durch eine derart <strong>sinnentleerte</strong> Inanspruchnahme seiner
Arbeitskapazität bei der Erfüllung seiner Aufgaben behindert wird und
dadurch anderen Rechtsuchenden den ihnen zukommenden Grundrechtsschutz
nur verzögert gewähren kann (vgl. BVerfG, Beschluss der 4. Kammer des
Zweiten Senats vom 8. Oktober 2001 &ndash; 2 BvR 1004/01 &ndash;, juris &lt;Rn. 7>;
Beschluss der 2. Kammer des Ersten Senats vom 24. November 2009 &ndash; 1
BvR 3324/08 &ndash;, juris &lt;Rn. 3>).&rdquo; (Hervorhebung von mir, D.B.)</p></blockquote>

<p>Ich finde, da spricht das Gericht eine deutliche Sprache. Mich würde ja
die Beschwerdeschrift spaßeshalber interessieren. Vielleicht waren es ja
&ndash; wie ein Bekannter mutmaßte &ndash; ohnehin nur 300 Seiten Marmeladerezepte.</p>

<p>Andererseits wies <a href="http://tobiaswestphal.de/2010/07/beguendung-einer-missbrauchsgebuehr/">Tobias Westphal</a>
darauf hin, dass pro Seite eine Gebühr von knapp 1,50 Euro anfiel. Ging
also doch noch.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
