<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Org-Mode | Textstückchen]]></title>
  <link href="http://www.dbrunner.de/blog/categories/org-mode/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.dbrunner.de/"/>
  <updated>2014-12-19T06:31:15+00:00</updated>
  <id>http://www.dbrunner.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Brunner]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Migration alter Blog-Einträge]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2014/12/17/migration/"/>
    <updated>2014-12-17T18:11:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2014/12/17/migration</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es kamen lange Winterabende und ich habe die alten Blog-Einträge von
der mittels Org-Mode erstellten Seite hier nach Octopress
migriert. Im Archiv sind diese zu finden und die Links etc. sollten
nun auch passend mit migriert worden sein.</p>

<p>Bei der Konvertierung habe ich ein Programm kennengelernt, das mir
sehr geholfen hat: <a href="http://johnmacfarlane.net/pandoc/">Pandoc</a>. Das
ist ein Konverter, der Text- und Markupdateien hin und her
konvertieren kann. Dabei beherrscht er eine ganze Reihe von
Formaten. Insbesondere kann er das Org-Mode-Format (das ich für viele
Dinge verwende) ebenso wie LaTeX und Markdown (daneben aber auch noch
eine Legion von Formaten).</p>

<p>Da mein Hauptdateiformat ohnehin &ldquo;Textdateien&rdquo; sind (&ldquo;Never trust a
file that isn&rsquo;t ASCII&rdquo;) ist das sehr praktisch, um zwischen
verschiedenen Markup-Formaten hin und her zu springen.</p>

<p>Für die Migration meine Blog-Einträge lief dies wie folgt: Ich hatte
die in der alten Homepage mit Org-Mode und Org-Jekyll erstellt. Dabei
hatte das Org-Jekyll-Modul entsprechende HTML-Dateien mit einem
YAML-Header erzeugt. Mittels Pandoc konnte ich die nun wieder nach
Markdown konvertieren, habe die YAML-Header ein wenig angepasst,
Kategorien aktualisiert und noch mal das Markup zwecks Zeilenumbrüche,
Fußnoten und Links geprüft und leicht angepasst. Insgesamt sehr
schnell bewältigbar.</p>

<p>Dieser ganze Zoo rund um Markdown und andere ähnliche Formate ist zwar
manchmal ein bisschen unübersichtlich, aber mir gefällt das sehr gut,
dass man mit wenig Markup schön Textdateien strukturieren kann und
dann mit Pandoc auch gut hin und her konvertieren kann.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Programm-Bibliotheken und verschiedene Versionsstände]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2011/10/16/programm-bibliotheken-und-verschiedene-versionsstnde/"/>
    <updated>2011-10-16T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2011/10/16/programm-bibliotheken-und-verschiedene-versionsstnde</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich bin ein sehr intensiver Nutzer von
<a href="http://www.orgmode.org">Org-Mode</a>, einem speziellen Modul/Modus für den
Emacs-Editor (ich habe hier auf meiner Homepage auch einmal mit einer
kleinen <a href="http://archive.dbrunner.de/it/org-mode.html">Seite</a> dazu begonnen). Nun ja, was soll man
sagen: Bei Emacs wird eine recht alte Version mitgeliefert. Ich wollte
dann mal auch wegen einiger Funktionen die neueste nutzen. Also via
<code>git</code> heruntergeladen und eingebunden und Peng, irgendwas funktioniert
natürlich nicht mehr: Ich benötige pratisch täglich den Export von
Org-Mode-Dateien nach <code>LaTeX</code>, der wollte aber nicht mehr. Nun kann ich
zwar Lisp, aber das Emacs Lisp ist doch etwas speziell und die
Debug-Möglichkeiten sind etwas … nun ja, altbacken. Kurzum: Das macht
überhaupt keinen Spaß. Im Endeffekt habe ich dann herausgefunden, dass
unter bestimmten Umständen Teile des alten, bei Emacs mitgelieferten
Codes nachgeladen wird anstelle der neuen Distribution. Diese
bescheidene Art von Emacs mit Modulen und Paketen umzugehen ist wirklich
erschreckend. Was dafür wiederum total toll war: In der von mir
verwendeten Org-Mode-Version war wohl ein Fehler, das ganze Ding über
die Mailingliste geschickt und innert einem halben Tag war der Fehler
von anderen Nutzern und von Carsten Dominik auch gleich gefixt.
Grandiose Antwortzeit!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
