<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Homepage | Textstückchen]]></title>
  <link href="http://dbrunner-de.github.io/blog/categories/homepage/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://dbrunner-de.github.io/"/>
  <updated>2014-10-09T13:36:07+00:00</updated>
  <id>http://dbrunner-de.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Brunner]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Relaunch fast fertig]]></title>
    <link href="http://dbrunner-de.github.io/blog/2014/06/10/relaunch-fast-fertig/"/>
    <updated>2014-06-10T09:20:03+00:00</updated>
    <id>http://dbrunner-de.github.io/blog/2014/06/10/relaunch-fast-fertig</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>So, nach einigem Gefummel mit Ruby und Octopress und den
Weiterleitungsmöglichkeiten meines Hosters ist die Sache wohl bald so
am laufen, wie ich mir das vorstelle. Es fehlt noch ein wenig das
Eindeutschen der Octopress-Texte und vielleicht so eine
Kategorien-Liste rechts.</p>

<p>Ansonsten habe ich, um der &ldquo;Gem-Hölle&rdquo; zu entgehen, das Octopress in
einen Docker-Container gepackt; hier ist ein
<a href="http://blog.krrrcks.net/blog/2014/06/10/unicode-support-for-octopress/">Link</a>
zu dem verwendeten <code>Dockerfile</code>. Ich habe es dann auch so gemacht,
dass ich das <code>/opt/octopress</code>-Verzeichnis auf den Host-Rechner
verschoben habe und in den Container als <em>Volume</em> hineinpacke. So kann
ich auf dem Host-Rechner ganz bequem mit dem Emacs die Files editieren
und verwende den Container nur noch für die Erstellung, das &ldquo;Preview&rdquo;
und für das Hochladen.</p>

<p>Die &ldquo;preview&rdquo;-Funktion ist übrigens ein wirklich nettes Features: Die
kann man derart nutzen, dass ein Webserver den aktuellen Stand lokal
ausliefert. Dabei beobachtet der Dienst, ob sich Dateien ändern und
erstellt unmittelbar wieder die HTML-Seiten. So kann man bequem im
Editor das Markdown bearbeiten und im Browser daneben das fertige
Ergebnis beurteilen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Archiv mit der alten Homepage]]></title>
    <link href="http://dbrunner-de.github.io/blog/2014/06/06/archiv-mit-der-alten-homepage/"/>
    <updated>2014-06-06T17:05:45+00:00</updated>
    <id>http://dbrunner-de.github.io/blog/2014/06/06/archiv-mit-der-alten-homepage</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Meine alten Homepages kann man immer noch finden:</p>

<ul>
<li>Meine mit <a href="http://org-mode.org">Org-Mode</a> gestaltete Seite unter <a href="http://archive.dbrunner.de">http://archive.dbrunner.de</a> (2010-2012)</li>
<li>Meine mit <a href="http://www.tiddlywiki.com">Tiddlywiki</a> gestaltete Seite unter <a href="http://archive.dbrunner.de/old/main.html">http://archive.dbrunner.de/old/main.html</a>
(2005-2009)</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ein Relaunch]]></title>
    <link href="http://dbrunner-de.github.io/blog/2014/06/06/ein-relaunch/"/>
    <updated>2014-06-06T15:48:31+00:00</updated>
    <id>http://dbrunner-de.github.io/blog/2014/06/06/ein-relaunch</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich denke, mir geht es wie vielen: Nach einer gewissen Zeit, in der
das bisherige Blog, die bisherige Web-Seite nicht gepflegt wird,
steht irgendwann ein Neubeginn an, dann gleich mit einem &ldquo;Relaunch&rdquo;
und vielen neuen und guten Vorsätzen.</p>

<p>Ich bin zwar nach wie vor ein großer Freund und Nutzer von Org-Mode, aber
für das Führen eines Blogs erschien mir der Ablauf doch immer recht
umständlich. Ich habe mir daher einmal Octopress angeschaut (vor allem,
da die Blog-Funktion von Org-Mode, die ich nutzte, auch mit Jekyll
arbeitete) und finde das eigentlich ganz hübsch. Einzig so ein wenig
&ldquo;eindeutschen&rdquo; sollte ich es noch. Außerdem ist das Umleiten von der
bisherigen Domain hierher noch ein wenig kaputt; mein bisheriger
Hoster lässt mich das nicht so schön mit CNAME-Einträgen gestalten, wie
das eigentlich gedacht ist.</p>

<p>Nun also ein Relaunch, aber ohne große Vorsätze. Es wird hier also
nur selten und nur wenig zu lesen geben.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
