
<!DOCTYPE html>
<!--[if IEMobile 7 ]><html class="no-js iem7"><![endif]-->
<!--[if lt IE 9]><html class="no-js lte-ie8"><![endif]-->
<!--[if (gt IE 8)|(gt IEMobile 7)|!(IEMobile)|!(IE)]><!--><html class="no-js" lang="en"><!--<![endif]-->
<head>
  <meta charset="utf-8">
  <title>Category: reisen - Textstückchen</title>
  <meta name="author" content="Daniel Brunner">

  
  <meta name="description" content="Category: reisen">
  

  <!-- http://t.co/dKP3o1e -->
  <meta name="HandheldFriendly" content="True">
  <meta name="MobileOptimized" content="320">
  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">

  
  <link rel="canonical" href="http://www.dbrunner.de/blog/categories/reisen/atom.xml">
  <link href="/favicon.png" rel="icon">
  <link href="/stylesheets/screen.css" media="screen, projection" rel="stylesheet" type="text/css">
  <link href="/atom.xml" rel="alternate" title="Textstückchen" type="application/atom+xml">
  <script src="/javascripts/modernizr-2.0.js"></script>
  <script src="//ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.9.1/jquery.min.js"></script>
  <script>!window.jQuery && document.write(unescape('%3Cscript src="./javascripts/libs/jquery.min.js"%3E%3C/script%3E'))</script>
  <script src="/javascripts/octopress.js" type="text/javascript"></script>
  <!--Fonts from Google"s Web font directory at http://google.com/webfonts -->
<link href="//fonts.googleapis.com/css?family=PT+Serif:regular,italic,bold,bolditalic" rel="stylesheet" type="text/css">
<link href="//fonts.googleapis.com/css?family=PT+Sans:regular,italic,bold,bolditalic" rel="stylesheet" type="text/css">

  

</head>

<body   >
  <header role="banner"><hgroup>
  <h1><a href="/">Textstückchen</a></h1>
  
    <h2>Ganz kleine Textstückchen zu Allerlei.</h2>
  
</hgroup>

</header>
  <nav role="navigation"><ul class="subscription" data-subscription="rss">
  <li><a href="/atom.xml" rel="subscribe-rss" title="subscribe via RSS">RSS</a></li>
  
</ul>
  
<form action="https://www.google.com/search" method="get">
  <fieldset role="search">
    <input type="hidden" name="sitesearch" value="www.dbrunner.de">
    <input class="search" type="text" name="q" results="0" placeholder="Search"/>
  </fieldset>
</form>
  
<ul class="main-navigation">
  <li><a href="/">Blog</a></li>
  <li><a href="/publikationen/">Publikationen/Vorträge/Projekte</a></li>
  <li><a href="/blog/archives">Archiv</a></li>
  <li><a href="/impressum/">Impressum</a></li>
</ul>

</nav>
  <div id="main">
    <div id="content">
      <div>
<article role="article">
  
  <header>
    <h1 class="entry-title">Category: reisen</h1>
    
  </header>
  
  <?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: reisen | Textstückchen]]></title>
  <link href="http://www.dbrunner.de/blog/categories/reisen/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.dbrunner.de/"/>
  <updated>2014-12-21T13:43:36+00:00</updated>
  <id>http://www.dbrunner.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Brunner]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Die vatikanischen Museen und eine kleine Überraschung]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/06/27/die-vatikanischen-museen-und-eine-kleine-berraschung/"/>
    <updated>2010-06-27T12:16:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/06/27/die-vatikanischen-museen-und-eine-kleine-berraschung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Hier noch ein kleiner Nachtrag zu meinem Besuch in Rom:</em></p>

<h3>Die vatikanischen Museen</h3>

<p>Nachdem sich auf dem Petersplatz eine gehörige Schlange am Eingang zum
Petersdom gebildet hatte, stand der Entschluss schnell fest, doch lieber
einen kleinen Spaziergang um den Vatikan herum zu machen. Am Eingang der
vatikanischen Museen dann umgekehrte Welt: Keine Warteschlange. Also
hinein und für 15 Euro Eintritt einen Blick in die Gebäude und auf die
ausgestellten Kunstwerke nehmen. Als besonders herausragend empfand ich
die antiken Skulpturen, die in einer überwältigenden Menge präsentiert
wurden. So beispielsweise die berühmte <em>Laokoon</em>-Gruppe. Manchmal jedoch
wirkten die Präsentationsflächen ob der schieren Menge vielleicht auch
ein bisschen zugestellt.</p>

<p><img src="/img/2010-06-27-rom1.jpg" alt="2010-06-27-rom1.jpg" /></p>

<p>Ein Museum mit einer beeindruckenden Sammlung und einer langen
Geschichte. Jedoch, was negativ auffiel, ist die scheinbar völlige
Abwesenheit eines museumdsdidaktischen Konzeptes. Die Exponate standen
zum Teil sehr dicht beeinander, selten durch Tafeln inhaltlich
miteinander verbunden oder überhaupt mit Tafeln erläutert. Einzig an
vereinzelten Exponaten fanden sich kurze Tafeln. Warum nun welche
Skulpturen gezeigt wurden und wie diese im Zusammenhang miteinander
stehen, erschloss sich nicht. Manchmal wirkte die Ausstellung sogar
lieblos: In einem der Gänge standen vor den schön bemalten Wänden
Geschenke, die der Papst wohl von Diözesen sowie während seiner
Auslandsaufenthalte erhalten hatte. Welchen Wert dieser Teil der
Ausstellung hat ist mir schleierhaft. Vor allem da einige der Geschenke
Ausdruck schaurigen Kitsches sind. Herausragend schaurig darunter eine
Vitrine mit Porzellanschwänen, die eine amerikanische Diozöse geschenkt
hatte. Kurzum, das Museum würde ausgesprochen gewinnen, wenn zu den
Exponaten ein passendes museumsdidaktisches Konzept erarbeitet würde.</p>

<h3>Eine kleine Überraschung: Der Tempietto di Bramante</h3>

<p>Im Stadtteil Trastevere findet sich auf einer kleinen Anhöhe in der
unmittelbaren Nähe zur spanischen Botschaft im Hof zur Kirche San Pietro
in Monotorio der Tempietto di Bramante. Bramante war seinerzeit mit dem
Bau des Petersdoms beauftragt und angeblich stellte der Tempietto die
Vorlage für Bramantes Planungen dar, so sah sein Erstentwurf für den
Petersdom einen dreischiffigen Zentralbau vor. Der Tempietto selbst ist
ein kleiner, übersichtlicher Rundbau mit wohltuender Proportionen und
wohltuender Symmetrie.</p>

<p><img src="/img/2010-06-27-rom2.jpg" alt="2010-06-27-rom2.jpg" />
<img src="/img/2010-06-27-rom3.jpg" alt="2010-06-27-rom3.jpg" /></p>

<p>Allein, der hübsche Tempietto steht doch ein bisschen arg eingestellt in
einem Hof.</p>

<p>Man beachte allerdings, dass die Besichtigung über die Mittagszeit nicht
möglich ist, erst nach der Siesta wird das Portal zum Hof wieder
geöffnet.</p>

<h3>Eine Anektdote als Postscriptum</h3>

<p>Einen Abend befand ich mich in einer Trattoria im abends und nachts
lebendigen Stadtviertel San Lorenzo nahe der Universität. Zum Essen
bestellte ich eine Karaffe offenen Rotweins. Der kam auch sofort.
Jedoch: Er war eisgekühlt! Nach einer kurzen Nachfrage beim Kellner
kümmerte sich die Chefin des Services gleich umgehend selbst um uns und
bedauerte, dass man uns diesen eiskalten Rotwein serviert habe. Es kam
nach wenigen Augenblicken eine neue Karaffe, diesmal wohl temperiert.
Und der Wein war gut; es gab also gar keinen Grund, ihn auf Eiseskälte
herunterzukühlen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ein Blick auf das neue Mueseum MAXXI in Rom]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/06/11/ein-blick-auf-das-neue-mueseum-maxxi-in-rom/"/>
    <updated>2010-06-11T14:59:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/06/11/ein-blick-auf-das-neue-mueseum-maxxi-in-rom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>In Rom eröffnete Ende Mai das
<a href="http://www.fondazionemaxxi.it/en/museo_chi_siamo.aspx">MAXXI</a> (Museo
Nazionale delle Arti del XXI Scolo) mit seinen ersten Ausstellungen. Der
Neubau wurde von <a href="http://www.zaha-hadid.com/">Zaha Hadid</a> entworfen.
Grund genug, einmal einen Blick auf die Architektur von außen zu werfen
und einen kleinen Rundgang durch das Foyer zu unternehmen. Leider fehlte
mir die Zeit, die Ausstellung selbst anzusehen und damit auch einen
Blick in die Ausstellungsräume zu werfen.</p>

<p>Wenn man von der Bushaltestelle der Linie 2 in die Straße des Museums
einbiegt, voller Erwartung auf das neue Bauwerk, so steht man erst
einmal inmitten normaler Bauwerke vor einem breiten, mannshohen Tor,
halb geöffnet mit dem Schriftzug &ldquo;MAXXI&rdquo; darauf. Nachdem man hier
durchgeschluüpft ist, zeigt sich das von Zaha Hadid elegant geschwungene
Gebäude mit seiner glatten Fassade.</p>

<p><img src="/img/2010-06-11-maxxi1.jpg" alt="2010-06-11-maxxi1.jpg" />
<img src="/img/2010-06-11-maxxi2.jpg" alt="2010-06-11-maxxi2.jpg" /></p>

<p>Die Wirkung wird noch unterstrichen durch eine relativ große freie
Fläche, gegliedert mit Fahrweg, Bodenplatten und weißen Kieselsteinen.
Hier lässt sich bequem auf einem der Stühle das Gebäude betrachten und
auf sich wirken lassen.</p>

<p>Im Innern findet sich ein ebenfalls sehr elegant gestaltetes Foyer, von
dem aus die Treppengänge zu den einzelnen Ausstellungsräumen abzweigen.
Von oben fällt Tageslicht durch die Deckenlamellen und mischen sich -
geschickt gemacht - mit dem künstlichen Licht, das von der Unterseite
der Treppengänge ausstrahlt.</p>

<p><img src="/img/2010-06-11-maxxi3.jpg" alt="2010-06-11-maxxi3.jpg" />
<img src="/img/2010-06-11-maxxi4.jpg" alt="2010-06-11-maxxi4.jpg" />
<img src="/img/2010-06-11-maxxi5.jpg" alt="2010-06-11-maxxi5.jpg" /></p>

<p>Der Innenraum wirkt trotz seiner futuristischen Gestaltung ausgesprochen
angenehm. Die Treppen, die hohen Räume und die Flächen wirken von den
Proportionen sehr gut auf einander abgestimmt. Insgesamt ein schönes
Gebäude und ein gutes Beispiel dafür, dass moderne Architektur für das
Auge und Erleben sehr gefällig gestaltet sein kann. Ob man auf dem Platz
vor dem Museum nun wirklich weiße Kiesel auslegen musste, nun denn, das
ist wohl Geschmacksfrage. Dennoch, beim nächsten Rom-Besuch werde ich
auch einer der Ausstellungen einen Besuch abstatten.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>

  
    <footer>
      
      
        <div class="sharing">
  
  
  
</div>

      
    </footer>
  
</article>

</div>

<aside class="sidebar">
  
    <section>
  <h1><a href="/ueber/">Über mich</a></h1>
</section>
<section>
  <h1>Neueste Einträge</h1>
  <ul id="recent_posts">
    
      <li class="post">
        <a href="/blog/2014/12/21/ich-habe-mal-octopress-aktualisert/">Ich habe mal Octopress aktualisert</a>
      </li>
    
      <li class="post">
        <a href="/blog/2014/12/18/neues-arbeitspapier/">&#8220;Neues&#8221; Arbeitspapier</a>
      </li>
    
      <li class="post">
        <a href="/blog/2014/12/18/aus-der-entscheidung-des-bverfg-zur-erbschaftsteuer/">Aus der Entscheidung des BVerfG zur Erbschaftsteuer</a>
      </li>
    
      <li class="post">
        <a href="/blog/2014/12/17/migration/">Migration alter Blog-Einträge</a>
      </li>
    
      <li class="post">
        <a href="/blog/2014/11/21/wie-das-haus-von-bundesministerin-nahles-mauert/">Wie das Haus von Bundesministerin Nahles mauert</a>
      </li>
    
  </ul>
</section>
<section>
  <h1>Kategorien</h1>
    <ul id="category-list"><li><a href='/blog/categories/allerlei/'>allerlei (6)</a></li><li><a href='/blog/categories/ausgehen/'>ausgehen (1)</a></li><li><a href='/blog/categories/behorden/'>behörden (2)</a></li><li><a href='/blog/categories/bucher/'>bücher (1)</a></li><li><a href='/blog/categories/gesellschaft/'>gesellschaft (1)</a></li><li><a href='/blog/categories/homepage/'>homepage (6)</a></li><li><a href='/blog/categories/homepage/'>homepage, (3)</a></li><li><a href='/blog/categories/it/'>it (8)</a></li><li><a href='/blog/categories/medien/'>medien (1)</a></li><li><a href='/blog/categories/octopress/'>octopress (4)</a></li><li><a href='/blog/categories/org-mode/'>org-mode (2)</a></li><li><a href='/blog/categories/politik/'>politik (8)</a></li><li><a href='/blog/categories/r/'>r (1)</a></li><li><a href='/blog/categories/reisen/'>reisen (2)</a></li><li><a href='/blog/categories/statistik/'>statistik (1)</a></li><li><a href='/blog/categories/steuern/'>steuern (3)</a></li><li><a href='/blog/categories/wirtschaft/'>wirtschaft (9)</a></li></ul>
</section>





  
</aside>


    </div>
  </div>
  <footer role="contentinfo"><p>
  Copyright &copy; 2014 - Daniel Brunner -
  <span class="credit">Powered by <a href="http://octopress.org">Octopress</a></span>
</p>

</footer>
  











</body>
</html>
