<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Politik | Textstückchen]]></title>
  <link href="http://www.dbrunner.de/blog/categories/politik/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.dbrunner.de/"/>
  <updated>2014-12-17T19:02:39+00:00</updated>
  <id>http://www.dbrunner.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Brunner]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Warten auf den technischen Fortschritt als politisches Prinzip?]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2014/11/13/warten-auf-den-technischen-fortschritt-als-politisches-prinzip/"/>
    <updated>2014-11-13T09:53:28+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2014/11/13/warten-auf-den-technischen-fortschritt-als-politisches-prinzip</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Am 12. November 2014 sendete der
<a href="http://www.deutschlandfunk.de">Deutschlandfunk</a> in der Reihe
&ldquo;Hintergrund&rdquo; einen
<a href="http://www.deutschlandfunk.de/energetische-sanierung-widerstand-gegen-das-daemmen-waechst.724.de.html?dram:article_id=303005">Bericht</a>
über die energetische Sanierung mit Wärmedämmverbundsystemen.</p>

<p>Zu der Diskussion wollte sich die zuständige Bundesministerin Barbara
Hendricks nicht äußern, das Thema sei nur ein Randthema und sie habe
andere Prioritäten. Sehr interessant waren dafür dann die Meinungen des
sie vertretenden Staatssekretärs <a href="http://www.bmub.bund.de/bmub/leitung-des-hauses/lebenslauf-von-herrn-gunther-adler/">Gunther Adler</a>.</p>

<p>In diesem Blogpost will ich auf einen Aspekt des Berichts eingehen. Es
sei wohl so, dass die Entsorgung von Wärmedämmverbundsystemen (also im
Wesentlichen auf verschiedene Arten behandeltes Polystyrol) schwierig
ist. So wird gesagt:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Das große Problem ist gerade bei der Polystyrol-Dämmung, dass die
Lebenserwartung der Dämmplatten relativ gering ist. Man geht davon
aus, dass sie 20 oder 30 Jahre an der Fassade bleiben können, dann
ersetzt werden müssen.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Über die Entsorgung wurde gesagt:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Das Dämmmaterial Polystyrol darf nicht auf die Mülldeponie, unter
anderem wegen der erwähnten Flammschutzmittel. Das Material soll in
Müllverbrennungsanlagen vernichtet werden, &hellip;&rdquo;</p></blockquote>

<p>Auf diese Thematik angesprochen, entgegnete der Staatssekretär unter
anderem:</p>

<blockquote><p>&ldquo;&hellip; da gibt es berechtigte Fragen, da gibt es auch nichts unter den
Tisch zu kehren. Da gibt es im Moment noch Forschungsbedarf.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Die DLF-Redakteure wiesen hier jedoch darauf hin, dass das Material
seit Langem eingesetzt würde. In den vergangenen 35 Jahren seien 900
Millionen Quadratmeter Wärmedämmverbundsysteme verbaut worden, davon
80 Prozent mit Polystyrol. Hierauf der Staatssekretär:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Wenn wir da schon heute die Forschung anlaufen lassen und fragen,
was passiert eigentlich in 30 oder 40 oder 50 Jahren, wenn das dann
mal in die Müllverbrennungsanlage geht, da sollten wir doch offen
für technischen Fortschritt in Deutschland sein, dass es unserer
Industrie und unserer Forschung gelingen wird, beispielsweise
Filteranlagen zu entwickeln, die wirklich garantieren, dass hundert
Prozent aller Schadstoffe abgefangen werden.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Ich fasse zusammen: Das Bundesministerium für Umwelt, Naturschutz, Bau
und Reaktorsicherheit unterstützt offen das Inverkehrbringen von
Stoffen, deren Entsorgung zumindest &ldquo;offene Fragen&rdquo; und
&ldquo;Forschungsbedarf&rdquo; bringt und das Ministerium findet, der technische
Fortschritt wird es schon richten. Kurzum, es gilt das Prinzip
&ldquo;Hoffnung auf die Zukunft&rdquo; und die Last, sich die Entsorgung zu
überlegen, bürdet man den nachfolgenden Generationen auf.</p>

<p>Wo sind in diesem Zusammenhang eigentlich die ganzen Papiere und
politischen Ansätze zu Nachhaltigkeit, Verantwortung, Schutz
zukünftiger Generationen geblieben? Im Übrigen widerspricht die
Haltung auch dem vom Bauministerium selbst herausgegebenen
<a href="http://www.nachhaltigesbauen.de/leitfaeden-und-arbeitshilfen-veroeffentlichungen/leitfaden-nachhaltiges-bauen-2013.html">Leitfaden Nachhaltiges Bauen 2013</a>,
in dem besonderer Wert auf den Lebenszyklus von Gebäuden auch unter
dem Gesichtspunkt der Entsorgung von Materialen gelegt wird.</p>

<p>Wenn schon das Thema &ldquo;Wärmedämmverbundsysteme&rdquo; nicht die Priorität der
Bundesministerin hat, so muss sie sich fragen lassen, ob gerade im
Umwelt- und Bauressort das Prinzip &ldquo;Hoffnung auf die Zukunft&rdquo;
Leitlinie ihrer Politik ist.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zur Diskussion um ständige und nicht ständige Mitglieder im UN-Sicherheitsrat]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/07/22/zur-diskussion-um-stndige-und-nicht-stndige-mitglieder-im-un-sicherheitsrat/"/>
    <updated>2010-07-22T17:06:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/07/22/zur-diskussion-um-stndige-und-nicht-stndige-mitglieder-im-un-sicherheitsrat</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Vorbemerkung: Ich hatte noch aus dem März diesen Jahres einen
Blog-Eintrag</em> <em>vorbereitet, aber irgendwie nicht die Muße empfunden, ihn
endgültig</em> <em>einzustellen. Nachdem nun der deutsche Außenminister
Westerwelle bei</em> <em>seinem Besuch in Uganda einen ständigen Sitz für
Afrika im</em> <em>UN-Sicherheitsrat</em> <a href="http://springhin.de/bt7F">forderte</a>,
<em>habe ich mich doch entschlossen, ihn hier</em> <em>einzustellen:</em></p>

<p>Beim Besuch des deutschen Außenministers Westerwelle in Braslien im März
2010 hat der brasilianische Präsident Lula da Silva dem deutschen Gast
ein vergiftetes Kompliment gemacht: Der Sicherheitsrat müsse refomiert
werden und Deutschland solle in einem solch umstrukturierten Gremien
einen ständigen Sitz erhalten. Man darf getrost davon ausgehen, dass das
Gift dieses verpackten Komplimentes darin besteht, dass bei einer Reform
des Sicherheitsrates kein Weg an Brasilien vorbei geht, besonders dann
nicht, wenn wohl schon Deutschland in die Riege der ständigen Mitglieder
aufgenommen werden soll.</p>

<p>In diesem Zusammenhang erinnere ich mich an einen Artikel aus FAZ vor
einigen Jahren; leider ist mir das genaue Datum und der Autor entfallen.
Jedenfalls meine ich mich an das Kernargument wie folgt zu erinnern:
Wenn mit dem <em>ständigen Sitz</em> insbesondere die Möglichkeit gemeint ist,
Beschlüsse des Sicherheitsrates mit einem Veto zu blockieren, so kann
diese Recht eigentlich nur denjenigen eingeräumt werden, die im
Zweifelsfall auch in der Lage sind, Beschlüsse gegenüber anderen Ländern
auch gegen deren Willen durchzusetzen. Und dies betrifft zustimmende
Beschlüsse (was nutzt ein Embargo oder ähnliches, wenn man es nicht
durchsetzen kann?) aber auch ein Veto, denn auch in diesem Fall muss man
beispielsweise notfalls in der Lage sein, ein betroffenes Land, dem man
mit einem Veto Unterstützung zukommen ließ, gegen andere Länder
militärisch zu verteidigen. Der FAZ-Autor kam seinerzeit zu dem
Entschluss, dies könnten nur noch die USA leisten und daher seien sie
die einzige legitime Veto-Macht der Vereinten Nationen.</p>

<p>Ein irgendwie gearteter reformierter Sicherheitsrat darf folglich nur
solche Länder als Veto-Mächte zulassen, die die Beschlüsse des Gremiums
umsetzen können und wollen &ndash; und dies in einem globalen und nicht nur
regionalen Kontext. Natürlich unter Wahrung ihrer Interessen, das wird
man auch einer Veto-Macht immer als legitimen Antrieb einräumen müssen.</p>

<p>Folgt man dieser Logik, dann ist damit auch klar, wer keine Veto-Macht
werden sollte, nämlich Deutschland. <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup></p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>In diesem Zusammenhang fand ich eine zusammenrecherchierte Zahl der ZEIT instruktiv (vgl. ZEIT Nr. 10/2010 vom 4. März 2010): Die größte Zahl an Soldaten, die man nach derzeitigen Vorgaben gleichzeitig zum Einsatz bringen könnte, betrage 14.000. Dazu bemerkt die Autorin Susanne Gaschke: &ldquo;Damit kann man Russland nicht erobern, klar.&rdquo; Dies bei einer Stärke von 253.000 Männern und Frauen (Stand vom 27. Januar 2010, Quelle: <a href="http://www.bundeswehr.de">http://www.bundeswehr.de</a>)<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kurze Anmerkung zum "Mehr Brutto vom Netto"]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/07/09/kurze-anmerkung-zum-mehr-brutto-vom-netto/"/>
    <updated>2010-07-09T09:51:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/07/09/kurze-anmerkung-zum-mehr-brutto-vom-netto</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Zur &ldquo;Reform&rdquo; (Erhöhung des Krankenkassenbeitrages und Umgestaltung und
damit sicherlich Erhöhung des Zusatzbeitrages) des Gesundheitswesens mag
ich gar nicht viel schreiben; allerdings habe ich mit großem Interesse
das Interview mit Gesundheitsminister Philipp Rösler (FDP) im
Deutschlandfunk gehört. Es entwickelte sich folgender
<a href="http://www.dradio.de/dlf/sendungen/interview_dlf/1218938/">Dialog</a>:</p>

<blockquote><p><strong>Gerwald Härter:</strong> Was bleibt denn vom hehren liberalen Grundsatz
&ldquo;mehr Netto vom Brutto&rdquo;?</p>

<p><strong>Philipp Rösler:</strong> Mehr Netto vom Brutto bezieht sich zunächst einmal
auf das Steuersystem, bedeutet aber, dass wir die Mitte in unserer
Gesellschaft entlasten müssen, und dazu gehört auch, dass wir stabile
Sicherungssysteme auf den Weg bringen, denn ohne stabile soziale
Sicherungssysteme kann eine Gesellschaft nicht funktionieren, und wer
die Mitte stärken will, der muss den Menschen genau solch ein stabiles
System bieten, und das haben wir gestern noch stabiler gemacht und auf
den Weg gebracht.</p></blockquote>

<p>Nach einem Blick in das <a href="http://www.deutschlandprogramm.de">Wahlprogramm der FDP</a> scheint das sogar zu stimmen;
auf Seite 4 heisst es:</p>

<blockquote><p>Die FDP will den Bürgerinnen und Bürgern wieder mehr ihres hart
erarbeiteten Geldes belassen. Wir wollen <strong>einfache, niedrige und
gerechte Steuern</strong> für mehr Netto vom Brutto.</p></blockquote>

<p>Andererseits ist es schon hinterfragenswert, ob man eine steigende
Abgabenlast noch mit dem &ldquo;mehr Netto vom Brutto&rdquo; vereinbaren kann. Für
den Bürger ist es letztlich am Ende des Monates auch egal, ob das Geld
beim Finanzamt oder bei der Krankenversicherung landet: Er schaut als
Arbeitnehmer auf seine Gehaltsabrechnung, vergleicht die Werte bei
&ldquo;Brutto&rdquo; und &ldquo;Netto&rdquo; und stellt fest, dass er schlicht weniger Netto vom
Brutto hat.</p>

<p>Darüberhinaus habe ich mit Interesse zur Kenntnis genommen, dass man
&ldquo;mehr Netto vom Brutto&rdquo; auch so deuten kann, dass zur Erreichung irgend
gearteter Stabilität &ldquo;weniger Netto vom Brutto&rdquo; auch zugleich &ldquo;mehr
Netto vom Brutto&rdquo; bedeutet. Alles klar soweit?</p>

<p><em>Nachtrag:</em> Zwischenzeitlich ist zum gleichen Thema, etwas breiter
angelegt, ein Kommentar von <a href="http://www.sueddeutsche.de/politik/sparen-mit-schwarz-gelb-die-netto-luege-1.972307">Thorsten Denkler in der Süddeutschen Zeitung</a>
erschienen.</p>

<p><em>2. Nachtrag, vom 2010-07-12 Mo:</em> Unter dem Titel <a href="http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,705519,00.html">Merkels Mehr-Netto-Märchen</a>
nimmt sich Sven Böll in SPIEGEL Online des Themas &ldquo;Mehr Netto vom
Brutto&rdquo; an und präsentiert einige Berechnungen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Einmaligkeit und Alternativlosigkeit als politische Kategorien]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/06/22/einmaligkeit-und-alternativlosigkeit-als-politische-kategorien/"/>
    <updated>2010-06-22T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/06/22/einmaligkeit-und-alternativlosigkeit-als-politische-kategorien</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>In die aktuellen politischen Debatten schleichen sich zwei offenkundig
neue Lieblingsvokabeln der politischen Akteure: Die &ldquo;Einmaligkeit&rdquo; von
Ereignissen und die &ldquo;Alternativlosigkeit&rdquo; ihrer Entscheidungen. Beide
sollen dem Gegenüber den Wind aus den Segeln nehmen und eine gute
Begründung für das eigene Handeln darstellen. Seien es
Bankenrettungsschirme, Euro-Länder-Rettungsschirme oder Sparpakete.
Immer ist von einmaligen Ereignissen und fehlenden Alternativen die
Rede.</p>

<p>So sprach der erste parlamentarische Geschäftsführer der
Unions-Fraktionen im Bundestag, Peter Altmeier, am <a href="http://www.dradio.de/dlf/sendungen/interview_dlf/1204454/">16. Juni 2010 im Deutschlandfunk</a>:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Wir haben mit die größte Sparanstrengung seit über 40 Jahren zu
bewältigen. Es gab seit der deutschen Einheit keine derartige
Problemfülle, die von der Politik bewältigt werden musste.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Ähnlich äußerte sich einen Tag früher der Generalsekretär der FDP,
Christian Lindner, im
<a href="http://www.dradio.de/dlf/sendungen/interview_dlf/1203633/">Deutschlandfunk</a>:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Wir müssen uns Fragen in der Sache stellen, die nicht gekannte
Dimensionen haben.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Mit der oben skizzierten Einmaligkeit und den vermeintlich
außerordentlich großen Problemen soll dem Höhrer klar gemacht werden,
dass Lösungen unglaublich schwer zu finden seien und man doch für den
Umgang der Koalitionäre (&ldquo;Gurkentruppe&rdquo;, &ldquo;Wildsau&rdquo;, &ldquo;Rumpelstilzchen&rdquo;,
um die Vokabeln des Vorsommer-Sommerlochs zu wiederholen) und den
Ergebnissen Verständnis haben müsse.</p>

<p>Wenn dann eine Entscheidung gefunden wurde, dann ist es doch wiederum
eine Nicht-Entscheidung; denn es gab ja angeblich keine Alternativen. Es
war &ldquo;alternativlos&rdquo;, das Rettungspaket für Euro und Griechenland zu
schnüren. TINA (there is no alternative) greift um sich; ein Umstand auf
den Heribert Prantl
<a href="http://www.sueddeutsche.de/politik/fuehrung-fall-merkel-fuer-angie-kommt-tina-1.944947">in der Süddeutschen Zeitung</a>
pointiert aufmerksam gemacht hat.</p>

<p>Kurzum, die Herausforderungen sind einmalig, nie gekannt, von nie
erlebter Komplexität und Schwierigkeit und die Lösungen dann
schlussendlich auch noch ohne Alternativen. Politik ist doch eigentlich
die Diskussion und das Ringen um die Wahl aus verschiedenen
Alternativen. Werden solche Alternativen negiert, wird Politik ihres
Kerns beraubt. Dies ist um so kritischer, als die alternativlosen
Lösungen in der Regel nicht aus der Mitte des Parlaments aufs Tapet
kommen, sondern es ist häufig die Exekutive in Gestalt der
EU-Regierungen, in Gestalt der Bundesregierung, in Gestalt von
Ministerkonferenzen der Bundesländer, die es den jeweiligen Parlamenten
schwer und einfach zugleich macht: Schwer, weil das Parlament nicht mehr
um die beste Lösung ringen darf und einfach, weil man die Verantwortung
bei der Regierung belassen kann und Rettungspakete eben wie gewünscht
durchwinkt. Es gab ja auch keine Alternative.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ein Beispiel für verschwurbelte Texte aus dem Koalitionsvertrag]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/03/27/ein-beispiel-fr-verschwurbelte-texte-aus-dem-koalitionsvertrag/"/>
    <updated>2010-03-27T15:03:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/03/27/ein-beispiel-fr-verschwurbelte-texte-aus-dem-koalitionsvertrag</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich hatte ihn mir schon recht früher heruntergeladen, den
Koalitionsvertrag von CDU/CSU/FDP zur 17. Legislaturperiode <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>,
aber erst nach der Sendung &ldquo;Querköpfe&rdquo; im DLF (gesendet am 27. Januar
2010) mit und über <a href="http://www.venske.de">Henning Venske</a>, habe ich mir
dann doch einmal die Mühe gemacht, das PDF-File zu öffnen. Unsere
gewählten Vertreter schmettern uns als erste Sätze folgende Ouvertüre
entgegen:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Wir stellen den Mut zur Zukunft der Verzagtheit entgegen. Wir wollen
unserem Land eine neue Richtung geben. Freiheit zur Verantwortung ist
der Kompass dieser Koalition der Mitte. Wir führen Deutschland in
Bildung, Wissenschaft und Forschung an die Weltspitze, um kommenden
Generationen ein Leben in Wohlstand, Gerechtigkeit und Sicherheit zu
ermöglichen. So wollen wir mit neuem Denken die Zukunft gestalten.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Lebendiges Deutsch schaut anders aus, aber gut. Ich identifiziere in den
ersten drei Sätzen folgende Verben: &ldquo;stellen &hellip; entgegen&rdquo;, &ldquo;wollen &hellip;
Richtung geben&rdquo; und &ldquo;&hellip;ist&hellip;&rdquo;; soweit so umständlich. Aber ist den Autoren
aufgefallen, wie hohl und hölzern ihre Begriffe sind? Wie kann &ldquo;Freiheit
zur Verantwortung&rdquo; ein &ldquo;Kompass&rdquo; darstellen? Wie muss man sich dies
vorstellen? Vor allem, wie soll denn aus dieser angeblichen Orientierung
das Land eine neue Richtung erhalten?</p>

<p>Und irgendwie werde ich das Gefühl nicht los, als hätten die Autoren
doch noch ein bisschen viel Opel-Krise im Hinterkopf gehabt: Lautete
nicht deren Werbespruch über Jahre &ldquo;Frisches Denken für bessere Autos&rdquo;?
Da klingt doch &ldquo;mit neuem Denken die Zukunft gestalten&rdquo; ähnlich
werbephrasenhaft.</p>

<p>Jedenfalls, wir sollten uns bei jeder Zeitungsnachricht über die
Koalition (und oft berichtete Dissonanzen) daran erinnern: &ldquo;<em>Freiheit</em>
<em>zur Verantwortung ist der Kompass dieser Koalition der Mitte.</em>&rdquo; Wenn
das mal nicht in Orientierungslosigkeit endet&hellip;</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Hier eine Quelle von der Homepage der CDU: <a href="http://www.cdu.de/portal2009/29145.htm">http://www.cdu.de/portal2009/29145.htm</a><a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
