<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Steuern | Textstückchen]]></title>
  <link href="http://www.dbrunner.de/blog/categories/steuern/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.dbrunner.de/"/>
  <updated>2014-12-17T19:27:16+00:00</updated>
  <id>http://www.dbrunner.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Brunner]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Steuerliche Behandlung von Popcorn]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2011/11/28/steuerliche-behandlung-von-popcorn/"/>
    <updated>2011-11-28T12:06:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2011/11/28/steuerliche-behandlung-von-popcorn</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Laut Bundesfinanzhof macht es für die Umsatzsteuer ja einen Unterschied,
ob man eine Currywurst im Sitzen oder im Stehen am Kiosk einnimmt (siehe
zum Beispiel
<a href="http://www.handelsblatt.com/unternehmen/handel-dienstleister/7-prozent-im-stehen-19-prozent-im-sitzen-/4534688.html">Handelsblatt</a>).</p>

<p>Gerade lese ich im Steuerrundbrief meines Steuerberaters zur Frage,
welcher Steuersatz für Nachos und Popcorn im Kino anzusetzen ist:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Der Bundesfinanzhof hat nun entschieden, dass es sich auch beim
Verkauf von Popcorn und Nachos in einem Kino um die Abgabe von
Standardspeisen handelt. Allein der Umstand, dass Tische und Stühle im
Foyer auch zum Verzehr der Speisen genutzt werden können, führt nicht
dazu, dass es sich insgesamt um eine Dienstleistung (Umsatzsteuersatz
19%) handelt. Dies wäre nur der Fall, wenn das Mobiliar ausschließlich
dazu bestimmt ist, den Verzehr der Lebensmittel zu erleichtern.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Mal ganz knapp resümierend: Das ist doch alles völlig grotesk!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Schwarz-gelber Subventionsabbau]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2011/11/07/schwarz-gelber-subventionsabbau/"/>
    <updated>2011-11-07T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2011/11/07/schwarz-gelber-subventionsabbau</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Kleine Vorbemerkung:</em> Im vergangenen Jahr hatte ich mich mehr zufällig
als absichtlich mit dem Biersteuergesetz
<a href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/07/02/vorsicht-vor-den-marginalien-bei-steuervereinfachung-und-subventionsabbau.html">beschäftigt</a>.
Es ging hauptsächlich um die Rechtfertigung für die Steuerbefreiung des
Haustrunks im Rahmen der Subventionsberichterstattung der
Bundesregierung. Diese findet sich seit 1918 in den Regelungen zur
Biersteuer und da es sich um eine &ldquo;Marginalie&rdquo; handele, sei keine
Evaluierung und auch kein Abbau vorgesehen, darüberhinaus bestehen die
Gründe für die Einführung (welche waren das noch mal?) weiterhin fort.</p>

<p>Zum 1.7. diesen Jahres trat eine Erweiterung der
Umsatzsteuerschuldnerschaft auf steuerpflichtige Lieferungen von
Mobilfunkgeräten und integrierten Schaltkreisen ab einer
Bemessungsgrundlage von 5.000 EUR in Kraft. Dies wollte ich im Original
nachlesen.</p>

<p>Also greife ich zur <a href="http://dipbt.bundestag.de/dip21/btd/17/051/1705127.pdf">Bundestagsdrucksache 17/5127</a>, in der
sich der zugehörige Gesetzentwurf befand. Dabei handelt es sich aber um
einen Gesetzentwurf zur Änderung von Verbrauchssteuergesetzen. Irgendwie
ging es um sprachliche und sonstige der Rechtsklarheit dienende
Veränderungen (Umstellung von Steuerentlastungen auf Steuerbefreiungen
und so etwas, soweit ich das verstanden habe). Also nichts, was
irgendwie mit Mobilfunk oder integrierten Schaltkreisen zu tun hätte.</p>

<p>Die Veränderung der Umsatzsteuerschuldnerschaft wurde, warum auch immer,
vom Finanzausschuss des Deutschen Bundestages während der Beratungen
noch in dieses Gesetz
<a href="http://dipbt.bundestag.de/dip21/btd/17/055/1705510.pdf">eingeschoben</a>.
Diese Huckepackgesetzgebund empfinde ich ja schon immer als etwas
merkwürdig.</p>

<p>Aber, so denke ich, wenn ich das schon mal in der Hand habe, dann schaue
ich doch einfach einmal nach, ob denn nun wenigstens ein bisschen
Subventionsabbau um sich gegriffen hat. Das Ergebnis ist wenig
überraschend: Im <a href="http://www.gesetze-im-internet.de/bierstg_2009/BJNR190800009.html">§ 23 des Biersteuergesetzes</a>
findet sich nach wie vor die Steuerbefreiung für den Haustrunk. Na, das
war ja nach Bekunden der Bundesregierung ohnehin nur eine Marginalie,
woher soll da die Kraft für eine Änderung kommen?</p>

<p><em>Kurzer Nachtrag:</em> Der Gesetzentwurf zur Regelung der Verbrauchsteuern
war wohl fraktionsübergreifend gewollt. Jedoch sehr fein folgende
Anmerkung im Bericht (Bt-Dr. 17/5510, Seite 4):</p>

<blockquote><p>&ldquo;Die <strong>Fraktion der SPD</strong> hat angeregt, zu einem späteren Zeitpunkt
grundsätzlich darüber zu beraten, warum Schnupftabak kein
Tabakerzeugnis im Sinne des Tabaksteuergesetzes sei.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Irgendwie erinnert mich das sehr an <a href="http://www.youtube.com/watch?v=EGAEHoMMJgc">dies</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
