<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Gesellschaft | Textstückchen]]></title>
  <link href="http://www.dbrunner.de/blog/categories/gesellschaft/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.dbrunner.de/"/>
  <updated>2014-12-21T11:01:12+00:00</updated>
  <id>http://www.dbrunner.de/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Brunner]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Beschleunigung als soziales Phänomen]]></title>
    <link href="http://www.dbrunner.de/blog/2010/02/15/beschleunigung-als-soziales-phnomen/"/>
    <updated>2010-02-15T22:10:00+00:00</updated>
    <id>http://www.dbrunner.de/blog/2010/02/15/beschleunigung-als-soziales-phnomen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wozu späte Autofahrten gut sein können: Im September 2009 habe ich in
den Funkhausgesprächen bei WDR5 eine interessante Gesprächsrunde zum
<a href="http://medien.wdr.de/m/1255182131/radio/philosophischesradio/wdr5_das_philosophische_radio_20091009_2100.mp3">Thema &ldquo;Beschleunigung&rdquo;</a>
gehört.</p>

<p>Die Thesen eines der Diskutanten, des Soziologen Hartmut Rosa von der
Universität Jena, haben mich recht lange noch beschäftigt (so habe ich
unter anderem auch einmal Einblick in seine Habilitationsschrift
<a href="http://www.amazon.de/Beschleunigung-Die-Ver%C3%A4nderung-Zeitstrukturen-Moderne/dp/3518293605/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;s=books&amp;qid=1266258599&amp;sr=8-1">&ldquo;Beschleunigung &ndash; Die Veränderung der Zeitstrukturen in der Moderne&rdquo;</a>
genommen); ein Punkt daraus, soweit ich das richtig verstanden habe:</p>

<p>Wir nehmen den Fortschritt in der Moderne als sich ständig höhere
drehende Anforderungen an unsere geistige Verarbeitungskapazität wahr.
Wenn wir nicht innert Stunden auf eine E-Mail reagieren, werden Absender
nervös. Ständig kommen von überall Nachrichten und Mitteilungen auf uns
zu. Wir leben in einem ständigen Gefühl des Überfordertseins aufgrund
einer wahrgenommenen <em>Beschleunigung</em> in unserer Welt. Dabei ist jedoch
zu sehen, dass es zwar technologischer Fortschritt sein kann, der
bestimmte Handlungsweisen erst möglich macht: So erreiche ich viele Orte
erst mit dem Flugzeug in akzeptabler Zeit. E-Mails sind schneller
zugestellt als die Schneckenpost. Aber, so eine wichtige These, das
Gefühl der Beschleunigung ist zu einem großen Teil ein <em>soziales
Phänomen</em>. Mit der schnellen E-Mail, um bei diesem Beispiel zu bleiben,
verändert sich das Kommunikationsverhalten und die -konventionen: Dass
man eben schnell auf eine E-Mail antwortet und sich nicht wie früher bei
einem Brief mehr Zeit lässt. Oder anders gewendet: Die Technik erlaubt
uns, heute mehr E-Mails zu schreiben als früher Briefe und schneller zu
kommunizieren. Statt nun diesen Produktivitätsfortschritt zu nutzen und
die gewonnene Zeit mit Müßiggang zu verbringen, schreiben wir deutlich
mehr E-Mails, müssen mehr Nachrichten verarbeiten, werden ggf. sogar wie
Push-Diensten auf dem Mobiltelefon mit der elektronischen Post versorgt
und fühlen uns zunehmen gehetzt und überfordert. Und Ausbrechen wird
nicht so einfach, da uns irgendwann sonst die sozialen Brücken zu
unserem Umfeld verloren gehen.</p>

<p>Insgesamt ein spannendes Thema und ich habe aus den von mir gelesenen
Arbeiten von Hartmut Rosa sehr viel gelernt, insbesondere öfter nach den
sozialen Ursachen bestimmte Entwicklungen zu fragen und diese zu
analysieren. Eine reine Technikzentriertheit führt hier (wie auch an
anderen Stellen bspw. des Internets) nicht zum Ziel.</p>

<p>Weitere Links zu einem Interview mit der Zeit (sowie einem
Schwerpunktthema zur Wiederentdeckung des Nichtstuns) und zu Harmuts
Rosas Homepage bei der Universität Jena:</p>

<ul>
<li><a href="http://www.zeit.de/2010/01/Interview-Rosa">http://www.zeit.de/2010/01/Interview-Rosa</a></li>
<li><a href="http://www.zeit.de/2010/01/Die-Wiederentdeckung-des-Nichtstuns">http://www.zeit.de/2010/01/Die-Wiederentdeckung-des-Nichtstuns</a></li>
<li><a href="http://www.soziologie.uni-jena.de/HartmutRosa.html">http://www.soziologie.uni-jena.de/HartmutRosa.html</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
